\documentclass[11pt,wide]{mwart}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[OT4,plmath]{polski}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{bm}
\usepackage{array}
\usepackage{floatrow}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{csquotes}

\theoremstyle{plain}
\bibliographystyle{amsplain} 



\title{\textbf{Klasyfikacja mówców -- podsumowanie projektu}\\[1ex]
}

\author{Barciś Michał, Florczuk Paweł}
\date{Wrocław, \today}


\newcolumntype{X}{>{\centering\arraybackslash}m{5cm}}
\newcolumntype{L}{>{\centering\arraybackslash}m{2.4cm}}

\begin{document}

\maketitle
\definecolor{green}{rgb}{0,0.5,0}

\section{Wstęp}

Opisany projekt powstał w semestrze zimowym 2014/2015 w ramach projektu ,,Synteza i analiza mowy'' oraz przedmiotu ,,Sieci neuronowe''.

\section{Wprowadzenie problemu}

Na początku pracy nad projektem problem był zdefiniowany bardzo luźno i zadaniem, które próbowaliśmy wykonać było po prostu "rozpoznawanie osób, gdy znamy ich próbki głosu". Dosyć szybko okazało się, że zadanie to jest mało sprecyzowane i żeby móc przedstawić konkretne wyniki musimy je bardziej ograniczyć. Zdecydowaliśmy się więc eksperymentować z różnymi zadaniami i na podstawie testów wybrać najbardziej prosperujące z nich.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.9]{img/tsne.png}
    \caption{Ostateczny zbiór testowy zobrazowany za pomocą algorytmu \texttt{TSNE}.}
	\label{fig:tsne}
\end{figure}



Pod koniec semestru opublikowany został jednak ostateczny test, na którym mieliśmy przetestować skuteczność naszego rozwiązania. Z całej bazy zostało wybranych dziewięciu mówców. Mała część nagrań każdego z nich trafiła do zbioru treningowego, a pozostałe pliki posłużyły do testów. Rysunek \ref{fig:tsne} prezentuje cały zbiór danych przetworzony za pomocą algorytmu \texttt{CQT}. Dla każdego pliku jego parametry zostały uśrednione i tworzą jeden wektor danych. W celu wizualizacji użyty został algorytm \texttt{TSNE}. 

Jak łatwo zauważyć, podział ze względu na płeć powinien być dosyć łatwy, ponieważ dane są wyraźnie odseparowane. Jedyna dziewczynka znajdująca się w zbiorze testowym również odróżnia się od pozostałych próbek, jednak już nie aż tak wyraźnie. Rozdzielenie konkretnych mówców nie wydaje się jednak już być aż tak proste.


\subsection{Klasyfikacja cech mówcy}

Zadanie polegało na tym, żeby po podzieleniu pliku na ramki o długości 20ms rozpoznać płeć (kobieta/mężczyzna) oraz wiek (dziecko/dorosły) mówcy w każdej ramce z osobna. Danymi treningowymi było 60\% nagrań z całej bazy danych, a testy wykonywane były na pozostałych nagraniach. 

\subsection{Klasyfikacja mówcy}

\subsubsection{Na ramkach}

Na początku postanowiliśmy powtórzyć podejście z klasyfikacji cech i przyporządkowywać etykiety poszczególnym ramkom, ucząc się i testując na dużych częściach całej bazy danych. Oceną skuteczności był procent dobrze sklasyfikowanych ramek.

\subsubsection{Na plikach}

Pierwszą próbą modyfikacji tego problemu było klasyfikowanie całych plików, a nie poszczególnych ramek. Mimo znacznej poprawy wyników nie byliśmy jednak jeszcze całkiem usatysfakcjonowani. Postanowiliśmy więc stworzyć bardziej realistyczny scenariusz: ograniczyliśmy znacznie liczbę mówców (do 3-5 osób) i uczyliśmy nasz klasyfikator na kilku plikach przez nich nagranych. Następnie dokonywaliśmy testu na pozostałych nagraniach. Oceną skuteczności był procent dobrze sklasyfikowanych plików.

\subsubsection{Na ramkach z kontekstem}

Ostateczną wersją problemu miała być klasyfikacja ramek, znając ich kontekst. Takie podejście umożliwiło by na przykład podział pliku z wieloma mówcami na części wypowiadane przez konkretnego człowieka, uzyskując przy tym skuteczność znacznie większą niż z podejściem bez kontekstu. Niestety, ze względu na ograniczony czas nie udało nam się wykonać eksperymentów dla tego problemu.

\section{Używane narzędzia}


Do wykonania projektu użyte zostały następujące narzędzia, dostępne na otwartych licencjach w Internecie:

\begin{description}
\item [python 2.7] \hfill \\
jako główny język programowania,

\item [iPython 2.3 \cite{PER-GRA:2007}] \hfill \\
narzędzie ułatwiające interaktywną pracę i umożliwiające łatwe i przejrzyste przedstawienie uzyskanych wyników,

\item [scikit-learn 0.15.2 \cite{scikit-learn}]
zbiór narzędzi służących do przetwarzania i analizy danych, dla nas najbardziej przydatny był duży wybór klasyfikatorów,

\item [librosa 0.3.0 \cite{librosa}] \hfill \\
pakiet narzędzi służących do przetwarzania dźwięku.

\end{description}

Dodatkowo stworzyliśmy swój własny zbiór narzędzi tworzący warstwę abstrakcji nad bazą nagrań z której korzystaliśmy. Składa się on z kilku obiektów:

\begin{description}
\item [CorporaAudio] \hfill \\
reprezentującego plik dźwiękowy z bazy, oraz dane z nim powiązane -- np. o cechach mówcy (takich jak płeć, wiek), oraz zapisane, wcześniej wyliczone zbiory parametrów (cache).

\item [Corpora] \hfill \\
reprezentującego bazę danych -- przetrzymuje referencje do używanych \texttt{CorporaAudio} oraz umożliwia ich pobieranie.

\item [CorporaQuery] \hfill \\
umożliwiającego łatwy dostęp do podzbioru \texttt{CorporaAudio} poprzez filtrowanie nagrań po wieku lub płci i dzielenia ich losowo na podzbiory: testowy, treningowy i walidacyjny.


\end{description}

\section{Wybór parametrów}

Klasyfikację przeprowadzaliśmy na dźwięku parametryzowanym danymi przekształceniami i ich kombinacjami:

\begin{description}
\item [F0] \hfill \\
Częstotliwość bazowa, obliczana za pomocą algorytmu AMDF (Average Magnitude Difference Function). U mężczyzn jest zdecydowanie niższa, niż u kobiet czy dzieci. W związku z tym wykorzystywaliśmy ją do rozróżnienia płci i wieku mówców. Oprócz tego, jako dodatkowy parametr, podnosi skuteczność klasyfikacji w stosunku do użycia samego CQT.

\item [CQT] \hfill \\
Constant Q transform, przekształca sygnał z domeny czasu na domenę częstotliwości. Określa udział danego przedziału częstotliwości w nagraniu. Metoda parametryzacji wybrana przez nas w ostatecznej wersji klasyfikatora, a także w większości testów.

\item [MFCC] \hfill \\
Współczynniki będące przedstawieniem cepstrum w skali melowej. Jedna z najpopularniejszych metod parametryzacji, szczególnie w rozpoznawaniu mowy. Ze względu na czułość tej parametryzacji na tekst, który był wypowiadany, zdecydowaliśmy się na CQT.

\item [DELTA] \hfill \\
Współczynniki określające 'prędkość' i 'przyspieszenie' zmiany parametrów (np CQT lub MFCC) pomiędzy kolejnymi ramkami.

\end{description}

\section{Użyte klasyfikatory}

Na różnych etapach projektu sprawdzaliśmy wyniki na kilku klasyfikatorach.

\begin{description}
\item [KNN] \hfill \\
Prosty klasyfikator, który próbce przyporządkowuje klasę, będącą modą klas K najbliższych sąsiadów. Podane wyniki były obliczane dla K=5. W naszym przypadku ten klasyfikator osiągał jedne z najlepszych rezultatów. Po konsultacji z inną grupą, która równolegle pracowała nad tym samym tematem, sprawdziliśmy także wyniki na wariancie KNN z wagami.

\item [KNN z wagami] \hfill \\
Klasyfikator uczony jest ramkami. Następnie dla każdej ramki z danego pliku obliczamy jej K sąsiadów, a następnie głosujemy: najbliższy sąsiad przyznaje K punktów swojej klasie, kolejny K-1 i tak do K-tego, który przyznaje jeden punkt. Klasą całego pliku jest ta, która zebrała w ten sposób najwięcej punktów.

\item [QDA] \hfill \\
Quadratic discriminant analysis -- kwadratowa wersja LDA. Drugi obok KNN wykorzystywany przez nas klasyfikator. O ile przez większość projektu działał porównywalnie do KNN, to w przypadku ostatniego testu wypadł dużo gorzej (przy kombinacji QDA, z parametryzacją CQT i braniem mody z ramek jako klasę pliku).

\item [Random forest] \hfill \\
Random forest w porównaniu z QDA i KNN dawał stosunkowo dobre wyniki. Ze względu na ograniczoną parametryzację i odporność na przeuczenie, dawał jakieś pojęcie o baselinie rozważanego problemu.

\item [SVM] \hfill \\
W wielu przypadkach ten klasyfikator wypadał zaskakująco słabo w porównaniu z pozostałymi. Przy klasyfikacji na podstawie CQT z modą z ramek osiągnął 34\% skuteczności.

\end{description}

\section{Klasyfikacja ramek a klasyfikacja plików oraz nasze wyniki}

Wyniki poniżej dotyczą zbiorów uczącego i testowego wyznaczonych przez prowadzącego.

\begin{itemize}

    \item Moda z ramek, KNN, CQT, bez delt: 0.88 
    \item Głosowanie, KNN z wagami, CQT, bez delt: 0.93 

    \item Moda z ramek, QDA, CQT, bez delt: 0.48 
    \item Moda z ramek, QDA, CQT + F0, bez delt: 0.59 

    \item Uśrednianie parametrów, QDA, CQT, delty: 0.35 
    \item Uśrednianie parametrów, QDA, CQT, bez delt: 0.20 

    \item Uśrednianie parametrów, KNN, CQT, z deltami: 0.77 
    \item Uśrednianie parametrów, KNN, CQT, bez delt: 0.82 

    \item Uśrednianie parametrów, QDA, MFCC, z deltami 0.74 
    \item Uśrednianie parametrów, QDA, MFCC, bez delt 0.81 

    \item Uśrednianie parametrów, KNN, MFCC, z deltami 0.40 
    \item Uśrednianie parametrów, KNN, MFCC, bez delt 0.80

\end{itemize}

Okazuje się, że klasyfikator QDA dla wyznaczonych danych zadziałał źle, w połączeniu z parametryzacją CQT (20\% do 48\% skuteczności). Co ciekawe, przy zmianie QDA na KNN wyniki znacznie się poprawiły (88\% skuteczności), podobnie jak przy zmianie CQT na MFCC (81\% skuteczności).

Ciekawe może być także to, że dodanie delt do parametryzacji często pogarsza wynik. Być może jest to związane z tym, że przy klasyfikacji mówców chcemy zwracać uwagę na stałe parametry mówcy (zazwyczaj), niezwiązane z wypowiedzianym tekstem, natomiast delty określają zmianę parametrów w czasie.

\section{Podsumowanie}

Wyniki wydają się być zadowalające, choć jest kilka miejsc i przypakdów, które wymagałyby głębszej analizy. Chodzi m.in. o przyczynę słabego wyniku QDA w połączeniu z CQT.

Jednym z pomysłów na poprawienie wyników, sprawdzonym bardzo pobieżnie, jest odrzucenie fragmentów nagrania, które zawierają ciszę lub dźwięk przesterowany. Odfiltrowanie 10\% najcichszych i najgłośniejszych ramek najczęściej poprawiało stosunek dobrze sklasyfikowanych do wszystkich. Warto więc rozważyć to podejście, szczególnie w przypadku klasyfikacji miękkiej.

Kolejnym krokiem mogłoby być zastosowanie feature selection i odrzucenie zbędnych bądź przeszkadzających cech (np odrzucenie cech, które w dużym stopniu zależą od tego, co zostało powiedziane, a nie przez kogo).

\bibliography{klasyfikacja_mowcow}

\end{document}
